%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Conclusiones
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Conclusiones}

El objetivo de este TFG era desarrollar un motor de videojuegos 2D para no programadores.
Hemos cumplido con lo propuesto. Nuestro motor le abre las puestas a aquellos desarrolladores
con poca experiencia en programación y a la vez cuenta con la suficiente funcionalidad como
para desarrollar videojueos 2D competentes. 

Como aplicaciones prácticas, nuestro motor se puede usar en el mundo del desarrollo de videojuegos
indie o incluso a nivel didáctico.

A nivel técnico, hemos sacado en conclusión una serie de aspectos:

\begin{itemize}

    \item Con la implementación actual, las ventanas de ImGUI no se puede mover fuera de la ventana
    principal de SDL, lo que genera incomodidad en algunas situaciones como al implementar un script,
    donde seguramente sea intersante visualizar la escena o algún parametro del editor para tomar 
    decisiones.

    \item Hemos tenido que implementar reflexión en C++. Hubiera sido más cómodo escoger un lenguaje
    con reflexión e incluso nos hubiera dado más flexibilidad.

\end{itemize}

Como trabajo futuro pensamos en la siguiente funcinalidad:

\begin{itemize}

    \item Poder lanzar el juego en el propio editor y no en una ventana separada. 
        
    \item Cambiar la implementación actual del editor para poder mover las ventanas de ImGUI fuera
    de la ventana principal de SDL.

    \item Añadir un sistema de animación y dibujado para disminuir la dependenia de herramientas 
    externas.

    \item Abstraer al usuario de rutas de ficheros y directorios conviertiendo los ficheros en
    objetos del motor.

    \item Poder profundizar más en el scripting, añadir funcionalidad más compleja que permita
    al usuario una mayor expresividad, por ejemplo, añadiendo arrays editables desde el editor, 
    creación de clases, recursión, temporizadores, corutinas, depuración de los nodos en ejecución.

\end{itemize}

\chapter{Conclusions}

The aim of this final degree project was to develop a 2D game engine for non-programmers. We have successfully
achieved the proposed goal. Our engine opens the doors to developers with little programming experience while
providing enough functionality to create competent 2D video games.

In practical applications, our engine can be used in the indie game development world or even for educational purposes.

From a technical perspective, we have reached the following conclusions:

\begin{itemize}

    \item With the current implementation, ImGUI windows cannot be moved outside the main SDL window, which can be 
    inconvenient in some situations, such as when implementing a script where it's essential to view the scene or some 
    editor parameters to make decisions.

    \item We had to implement reflection in C++. It would have been more convenient to choose a language with reflection, 
    which would have provided us with greater flexibility.

\end{itemize}

As for future work, we are considering the following functionalities:

\begin{itemize}

    \item Enabling the game to be launched within the editor itself rather than in a separate window.

    \item Modifying the current editor implementation to allow the movement of ImGUI windows outside the main SDL window.

    \item Adding an animation and rendering system to reduce the dependence on external tools.

    \item Abstracting the user from file paths and directories by converting files into engine objects.

    \item To delve deeper into scripting, adding more complex functionality that allows the user greater expressiveness, 
    for example, by adding editable arrays from the editor, class creation, recursion, timers, coroutines, and debugging 
    of running nodes.

\end{itemize}