%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Estado del arte
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Estado del arte}
\label{cap3:estado_del_arte}

% \begin{resumen}
    % En este capítulo se explica qué son los motores de video-
    % juegos 2D y cuáles hemos tomado como referencia para desarrollar el
    % nuestro. Asimismo, se expondrán las librerías que hemos decidido emplear en nuestro proyecto y se 
    % justificará la elección de cada una. Además, se menciona la diferencia entre el desarrollo de un
    % videojuego a través de scripting y programación. Por último, se habla sobre
    % el papel que juegan los motores en el mercado actual de los
    % videojuegos.
% \end{resumen}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Motores de videojuegos 2D}
\label{cap3:sec:motores}

Un motor de videojuegos 2D se refiere a un sistema de software integral diseñado para facilitar el desarrollo, diseño y ejecución de 
videojuegos que se desarrollan en un entorno bidimensional. Este componente tecnológico proporciona un conjunto de herramientas y 
funcionalidades predefinidas que permiten a los desarrolladores crear juegos visuales en dos dimensiones de manera eficiente y efectiva. 
Los motores de videojuegos 2D son esenciales para el proceso de producción de juegos, ya que simplifican tareas técnicas complejas y permiten 
a los creadores centrarse en la creatividad y la jugabilidad.

Los puntos clave que caracterizan un motor de videojuegos 2D incluyen:

\begin{itemize}

    \item \texttt{Gestión de Gráficos y Renderizado}: El motor maneja la representación visual de los elementos del juego, 
    como personajes, escenarios y objetos, asegurando la colocación precisa y la superposición adecuada de estos componentes 
    en el espacio bidimensional. Proporciona herramientas para el dibujo, la animación y el manejo de capas gráficas.

    \item \texttt{Física y Colisiones}: Los motores 2D permiten simular efectos físicos realistas, como gravedad, movimiento 
    y colisiones entre objetos. Esto permite que los elementos del juego interactúen de manera coherente y creíble, mejorando la 
    experiencia de juego.

    \item \texttt{Entrada del Usuario}: Los motores de videojuegos 2D ofrecen una interfaz para capturar y procesar la entrada del jugador, 
    como pulsaciones de teclas y movimientos del mouse. Estos datos se utilizan para controlar la interacción del jugador con el juego.
    
    \item \texttt{Lógica del Juego}: Incluye el conjunto de reglas, mecánicas y comportamientos que definen la jugabilidad del videojuego. 
    El motor facilita la implementación de esta lógica y proporciona estructuras para gestionar eventos y estados del juego.

    \item \texttt{Gestión de Escenas y Niveles}: Los motores 2D permiten la creación y gestión de múltiples escenas o niveles dentro de 
    un juego. Esto posibilita la transición suave entre diferentes partes del juego y la estructuración efectiva de la experiencia del jugador.
    
    \item \texttt{Sonido y Música}:  Los motores de videojuegos 2D permiten la integración de efectos de sonido y música para enriquecer la 
    atmósfera del juego y proporcionar retroalimentación auditiva al jugador.


\end{itemize}


%-------------------------------------------------------------------
\section{Referencias de motores de videojuegos 2D}
\label{cap3:sec:referencias}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Editores en motores de videojuegos}
\label{cap3:sec:editores}

Un editor de videojuegos es una herramienta de software que facilita la creación, modificación y organización de diversos 
elementos que componen un videojuego. Este componente tecnológico proporciona una interfaz visual y funcionalidades específicas que 
permiten a los desarrolladores y diseñadores trabajar en la construcción y edición de contenido de juegos de manera eficiente y efectiva. 
Los editores de videojuegos son esenciales en el proceso de producción, ya que permiten la creación y personalización de niveles, personajes, 
escenarios y otros componentes visuales y jugables.

\begin{itemize}

    \item \texttt{Creación de Escenarios y Niveles}: Los editores de videojuegos \\
    ofrecen herramientas para diseñar y crear los entornos jugables en los \\
    que se desenvuelven los juegos. Esto incluye la disposición de elementos, \\
    la configuración de obstáculos y la definición de rutas. 

    \item \texttt{Diseño de Personajes y Objetos}: Los editores permiten la creación \\
    y personalización de personajes jugables, personajes no jugables (PNJ),\\
    enemigos, objetos y elementos interactivos. Esto puede incluir la \\ 
    definición de apariencia, comportamiento y habilidades.

    \item \texttt{Gestión de Recursos Multimedia}: Los editores de videojuegos \\ 
    facilitan la importación y organización de gráficos, sonidos, música y otros \\ 
    activos multimedia que se utilizarán en el juego.
    
    \item \texttt{Asignación de Comportamientos y Lógica}: Los editores permiten \\ 
    definir el comportamiento de los elementos del juego mediante la \\
    asignación de reglas, scripts y lógica programada. Esto incluye la \\
    configuración de interacciones y eventos.

    \item \texttt{Edición de Eventos y Secuencias}: Los editores posibilitan la \\
    creación y edición de eventos específicos del juego, así como secuencias de \\
    eventos que pueden desencadenar acciones en el juego en respuesta a \\
    las acciones del jugador.
    
    \item \texttt{Personalización de Interfaz de Usuario}: Algunos editores \\
    permiten la adaptación de la interfaz de usuario del juego, lo que incluye la \\
    disposición de elementos de la pantalla, el diseño de menús y la \\
    presentación visual general.
   
    \item \texttt{Pruebas y Depuración}:  Los editores de videojuegos a menudo \\
    incluyen herramientas de prueba y depuración que permiten a los \\
    desarrolladores evaluar y ajustar el comportamiento del juego durante el proceso \\ 
    de creación.

    \item \texttt{Exportación y Distribución}: Una función esencial de los editores \\ 
    es la capacidad de exportar el juego en un formato que pueda ser \\
    ejecutado por el motor de videojuegos correspondiente. Esto permite \\
    la distribución y el acceso al juego final.

\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Scripting vs programación}
\label{cap3:sec:scripting}

El desarrollo de videojuegos puede llevarse a cabo utilizando diferentes enfoques, entre los que se destacan el scripting por nodos y 
la programación tradicional. Estos enfoques influyen en la manera en que se construye la lógica y la funcionalidad del juego. Además, existen 
sistemas específicos de scripting que simplifican la creación de videojuegos, como los Blueprints de Unreal Engine y Scratch. A continuación, 
se explorarán las diferencias entre ambos enfoques y se describirán los sistemas investigados.

\subsection{Scripting por Nodos vs. Programación}
\label{cap3:sec:scripting:sec:scriptingvsprogramacion}

\begin{itemize}

    \item \texttt{Scripting por Nodos}: Este enfoque utiliza interfaces visuales y gráficas para representar la lógica del juego mediante 
    nodos interconectados. Los desarrolladores ensamblan estos nodos para definir el flujo de control, las interacciones y las acciones del 
    juego. No se requiere conocimiento profundo de programación, lo que lo hace más accesible para principiantes. Es común en herramientas 
    como Unreal Engine y Scratch.

    \item \texttt{Programación}: La programación tradicional implica escribir código en lenguajes de programación como C++, CSharp, 
    Python o JavaScript. Los desarrolladores crean instrucciones detalladas para definir el comportamiento del juego. Este enfoque es 
    más poderoso y versátil, pero puede requerir un nivel más alto de experiencia en programación.

\end{itemize}

\subsection{Sistemas de Scripting Investigados}
\label{cap3:sec:scripting:sec:scriptinginvestigados}

En el proceso de investigación y desarrollo, optamos por no basarnos en sistemas de scripting preexistentes, ya que nuestro 
objetivo era crear una solución propia que se ajustara a nuestras necesidades particulares. Sin embargo, en cuanto a la interfaz visual del 
scripting, hemos tomado referencia de la conocida herramienta de modelado y animación 3D Blender, ya que consideramos que atractiva.  
Diseñamos nuestro propio sistema de scripting con el propósito de cumplir con las siguientes características clave:

\begin{itemize}

    \item \texttt{Flexibilidad y comodidad para no desarrolladores}: \\
    Reconociendo la amplia variedad de habilidades entre los usuarios, \\
    hemos eliminado la necesidad de conocimientos en programación. Nuestro \\ 
    enfoque visual y basado en nodos significa que no es necesario escribir \\
    código. Los usuarios pueden construir interacciones y comportamientos \\
    simplemente conectando bloques visuales.
    
    \item \texttt{No Requiere Conocimientos de Programación}: Reconociendo la \\ 
    amplia variedad de habilidades entre los usuarios, hemos eliminado \\
    la necesidad de conocimientos en programación. Nuestro enfoque \\ 
    visual y basado en nodos significa que no es necesario escribir código. \\ 
    Los usuarios pueden construir interacciones y comportamientos \\
    simplemente conectando bloques visuales.

    \item \texttt{Aprendizaje Sencillo}: Valoramos la importancia de una curva de \\ 
    aprendizaje suave. Hemos diseñado nuestro sistema con claridad en \\ 
    mente, asegurándonos de que los conceptos sean fáciles de entender. \\ 
    Esto permite a los usuarios adquirir rápidamente la confianza necesaria \\
    para utilizar el sistema y plasmar sus ideas en el juego.
    
    \item \texttt{Enfoque Visualmente Intuitivo}: Inspirados en los principios de \\ 
    diseño de interfaz de usuario, hemos creado un entorno visualmente \\ 
    atractivo y fácil de navegar. Los usuarios pueden interactuar con \\
    elementos gráficos que representan conceptos y funciones de juego, \\ 
    lo que facilita la creación de lógica y la toma de decisiones.

\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Librerias utilizadas}
\label{cap3:sec:librerias}

Hemos seleccionado cuidadosamente un conjunto de librerías para respaldar el desarrollo de nuestro sistema de scripting personalizado. 
Entre estas librerías, ImgUI, SDL y Box2D han sido esenciales debido a sus características y ventajas específicas:

\subsection{ImGUI}
\label{cap3:sec:librerias:sec:imgui}

Optamos por ImgUI para potenciar la interfaz de usuario de nuestro editor. Su flexibilidad y capacidad para personalización han sido 
especialmente valiosas, permitiéndonos crear ventanas, cuadros emergentes y controles altamente adaptables para nuestras necesidades 
específicas. La documentación detallada y la amplia gama de ejemplos proporcionados han facilitado la implementación de soluciones de 
interfaz visualmente atractivas y funcionales.

\subsection{SDL (Simple DirectMedia Layer)}
\label{cap3:sec:librerias:sec:sdl}

La elección de SDL se ha extendido a ambos componentes, el editor y el motor, debido a su versatilidad y amplias capacidades. 
Para el editor, SDL ha proporcionado una forma eficiente de gestionar elementos multimedia, como fuentes y renderización, mejorando la 
calidad visual y la interacción del usuario. En el motor, SDL se ha empleado para lograr la misma calidad visual, gestionar elementos 
multimedia y para facilitar la interacción con el usuario en la ejecución del juego.

\subsection{Box2D}
\label{cap3:sec:librerias:sec:box2D}

Hemos decidido implementar Box2D para el motor del videojuego. Box2D se ha utilizado para gestionar las simulaciones físicas que 
queríamos lograr en el entorno de juego. Esta librería ha sido especialmente útil para crear interacciones físicas precisas y realistas 
entre los elementos del juego. Si bien no se ha aplicado en el editor, su incorporación en el motor ha enriquecido la experiencia de juego
al agregar un componente realista de movimiento y colisiones.

% %-------------------------------------------------------------------
% \section*{\NotasBibliograficas}
% %-------------------------------------------------------------------
% \TocNotasBibliograficas 
