%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Conclusiones
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Conclusiones}

En el desarrollo de nuestro motor de videojuegos, a pesar de ser un proyecto más simple en comparación con los motores líderes de la industria y contar con un equipo de solo tres miembros, hemos logrado crear una herramienta con un acabado bastante acertado y funcionalidad comparable a la de otros motores de renombre en la industria. Además, hemos tenido éxito en nuestro objetivo de acercar la programación de videojuegos a personas sin experiencia previa en el campo, lo que amplía las posibilidades de desarrollo de juegos para una audiencia más amplia.

\medskip

Sin embargo, nuestro motor presenta ciertas limitaciones, como la incapacidad de mover las ventanas de ImGUI fuera de la ventana principal de SDL, lo que puede generar incomodidad en ciertas situaciones, como al implementar scripts. Además, hemos tenido que implementar reflexión en C++, lo que, en retrospectiva, podría haberse simplificado eligiendo un lenguaje de más alto nivel. Un lenguaje de alto nivel además habría reducido la necesidad de gestionar la memoria manualmente en el proyecto del editor y habría hecho que el desarrollo de este fuera más cómodo.

\medskip

Mirando hacia el futuro, tenemos varias áreas de mejora y desarrollo potencial para nuestro motor:

\begin{itemize}
    \item \textit{Abstracción de rutas de gicheros}: Podemos trabajar en la abstracción de rutas de ficheros y directorios, convirtiendo los ficheros en objetos del motor. Esto simplificaría la gestión de recursos y aumentaría la comodidad del usuario.
    
    \item \textit{Añadir textos explicativo}: Incluir cuadros con texto explicativo en zonas que puedan resultar confusas para los usuarios, mejorando así la experiencia de usuario y facilitando la comprensión de la herramienta.
    
    \item \textit{Aportación de documentación y tutoriales}: como complemento a la adición de textos explicativos, también se podría desarrollar un apartado con documentación y enlaces a tutoriales que facilitan la curva de aprendizaje en su parte inicial.

    \item \textit{Mejorar el Scripting}: Ampliar las capacidades del scripting permitiría a los usuarios expresar sus ideas de manera más completa. Esto podría incluir la adición de funcionalidades más complejas, como la gestión de arrays editables desde el editor, la creación de clases, la recursión, temporizadores, corutinas y la depuración de nodos en ejecución.
    
    \item \textit{Estructuras de datos personalizadas}: Proporcionar a los usuarios la capacidad de crear estructuras de datos personalizadas y agrupar elementos dentro del sistema de scripting, lo que aumentaría la flexibilidad y las opciones de diseño.
    
    \item \textit{Ejecución en el editor}: Permitir a los usuarios ejecutar sus juegos directamente en el propio editor en lugar de en una ventana separada, lo que agilizaría el proceso de desarrollo y prueba.
    
    \item \textit{Mejora de la usabilidad de las entidades en la ventana de escena}: Trabajar en la mejora de la usabilidad de las entidades en la ventana de escena para que los usuarios puedan interactuar y gestionar sus elementos de manera más eficiente.
\end{itemize}

En resumen, aunque hemos logrado un motor de videojuegos funcional y accesible, reconocemos que siempre hay espacio para la mejora y la expansión. Nuestras metas para el futuro incluyen hacer que la herramienta sea aún más amigable para los usuarios y agregar características adicionales que permitan un desarrollo de juegos más completo y versátil.
