%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Introduccion
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Introducción}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Motivación}
\label{cap1:sec:motivacion}

El desarrollo de videojuegos ha supuesto un reto técnico y organizativo desde sus inicios. Especialmente a nivel técnico, requiere de la experiencia de
ingenieros informáticos capaces de desarrollar la tecnología necesaria que puede demandar un videojuego. Las empresas desarrolladoras pueden escoger
entre desarrollar las tecnologías necesarias para desarrollar un videojuego u obtener esas tecnologías ya desarrolladas y comenzar directamente con el
desarrollo.

\medskip

En el primer caso, el incoveniente reside en desarrollar dichas tecnologías de forma dependiente al videojuego para el que se esté desarrollando, es decir,
atendiendo a sus características concretas de tal forma que no se pueda reutilizar para el desarrollo de otro tipo de videojuego.

\medskip

En el segundo caso, el incoveniente reside en la forma de obtener dichas tecnologías, licencias o costes. A la hora de desarrollar esas tecnologías los
equipos deben trazar la línea que separa lo que son las tecnologías para desarrollar un videojuego y el propio desarrollo del videojuego. Ésta separación
en necesaria para garantizar la reutilización de las tecnologías.   

\medskip

A estas tecnologías se las conoce como motores de ejecución. En general suelen estar constituidas de varias librerías dedicadas a un fin específico como 
puede ser los gráficos, el audio, las físicas, el input, etc.

\medskip

En algunos casos, además del motor de ejecución, las empresas desarrolladoras de motores incluyen editores. Los editores son herramientas que simplifican
el desarrollo comunicando las acciones del desarrollador al motor. Entre alguna de sus funciones claves destacan la definición de comportamientos, la 
creación de assets y elementos en el juego, depuración y generación de versiones ejecutables para distintas plataformas.

\medskip

Existen en el mercado diferentes motores con distintas licencias y características. Los más cómodos para el desarrollo son los que tienen editor, pero un
editor es muy costoso de desarrollar, por lo que los motores que lo proporcionan son aquellos que tienen una masa crítica de uso muy grande, como para que
merezca la pena el esfuerzo de desarrollo del editor. Esto solo ocurre en motores generalistas que permiten realizar juegos de muchos tipos y con muy buena
calidad. El precio a pagar por usar esos motores es su complejidad, tanto en el uso del editor como en el motor en tiempo de ejecución. Esto no es un problema
si el juego desarrollado hace uso de todas las características punteras, pero sí lo es si se quiere hacer un juego modesto donde se ponga a prueba la 
jugabilidad y no tanto la tecnología.

\medskip

La alternativa para hacer juegos más pequeños es hacer uso de motores más simples, pero normalmente no traen editor y eso alarga el proceso de desarrollo.
En este punto es donde entra nuestro nuestro trabajo de fin de grado. Vamos a hacer un motor con su editor para hacer juegos pequeños en los que la experiencia
de desarrollo sea equivalente a la vivida con editores de motores más grandes, pero que esté centrado en el desarrollo de juegos 2D mucho más pequeños para 
perfiles con poca experiencia en programación o en desarrollo de videojuegos en general. Esto  simplifica el uso del editor y también el tamaño de las versiones
ejecutables realizadas.

Las características del motor que queremos hacer son:

\begin{itemize}
    \item \textit{Ejecución del juego desde el editor}: Esto significa la posibilidad de lanzar el juego desde el editor sin tener que hacer una versión 
    ejecutable o buscar el archivo ejecutable a mano. Además, se podrá imprimir información por consola visible desde el editor ya sea para depurar o 
    consultar errores.

    \item \textit{Autosuficiencia}: Aporta funcionalidad para manejar recursos, crear escenas y objetos desde el editor y permite la creación de ejecutables
    finales del juego para su distribución. Con esta característica se busca la mínima dependencia de herramientas externas. 

    \item \textit{Programación visual}: Esta es la parte a destacar de nuestro motor. Debido a la complejidad que presentan algunos motores de la actualidad 
    para desarrolladores principiantes o inexpertos, la programación visual es una herramienta muy útil e intuitiva para crear lógica y comportamiento en el 
    videojuego.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Objetivos}
\label{cap1:sec:objetivos}

El objetivo principal es desarrollar un motor de videojuegos 2D autosuficiente con editor integrado y una programación visual basada en nodos.
Además, se podrá pobrar y ver el progreso del videojuego que se esté desarrollando directamente desde el editor y generar versiones ejecutables. 

\medskip

Con esto, los usuarios dispondrán de una herramienta para desarrollar cualquier tipo de videojuego 2D con un nivel de complejidad accesible y 
una experiencia de usuario agradable e intuitiva.

%-------------------------------------------------------------------

\section{Herramientas}
\label{cap1:sec:herramientas}

Para comenzar, se ha utilizado Git como sistema de control de versiones a través de la aplicación de escritorio GitHub Desktop. Todo el código
implementado se ha subido a un repositorio.

\medskip

Enlace al repositorio: \url{https://github.com/ivasan07/ShyEngine}

\medskip

El código ha sido desarrollado en el entorno de desarrollo integrado (IDE) Visual Studio 2022 y escrito en C++.

\medskip

Por último, hemos llevado a cabo la gestión de tareas a través del sistema de gestión de proyectos Trello.


%-------------------------------------------------------------------
\section{Plan de trabajo}
\label{cap1:sec:plandetrabajo}

Nuestro proyecto se dividirá en tres grandes bloques: motor, editor y scripting visual.

\medskip

A su vez, el trabajo lo dividiremos en cinco fases: investigación y planificación, desarrollo inicial, núcleo del desarrollo, cierre del desarrollo y pruebas con usuarios. 

\begin{itemize}
    \item \textit{Investigación y planificación}: 
    La primera fase del trabajo consistirá en investigar distintos motores y editores de videojuegos para comprender su funcionamiento y sus distintas
    arquitecturas. Buscaremos también librerías que se ajusten a las demandas de nuestro proyecto para conseguir un desarrollo cómodo y eficiente.
    Por último planificaremos la división del trabajo así como la futura integración continua de cada una de las partes.

    \item \textit{Desarrollo inicial}: Para esta fase, desarrollaremos el núcleo de cada proyecto. En cuanto al motor, se llevarán a cabo
    las primeras pruebas de las librerías que se vayan a utilizar y se implementará la arquitectura de juego básica. En cuanto al editor, se creará el proyecto
    en el que se integrará la librería de interfaces gráfica seleccionada para probar su funcionamiento. Y en cuanto al scripting visual, se comenzará a prototipar
    el lenguaje. Además se llevará a cabo un proceso de integración continua a medida que avanza esta fase para evitar posibles incompatibilidades en la siguiente
    fase. Esto conllevará la definición de un formato de fichero de intercambio que será el punto de unión entre el editor y el motor. Se definirá el tipo de
    información, su estructura básica y cómo se van a referenciar los assets.

    \item \textit{Núcleo del desarrollo}: Durante esta fase, siendo la más duradera, añadiremos nuevas funcionalidades en cada una de las partes, como nuevos
    componentes en caso del editor, sistema de ventanas y docking para el editor, etc. Ampliaremos la información de intercambio entre motor y editor de manera
    que continuaremos integrando y se creará el sistema de scripts visual en el editor para generar los primeros scripts y la lógica para almacenarlos e interpretarlos
    en el motor.

    \item \textit{Cierre del desarrollo}: Con los proyectos terminados y completamente integrados, continuaremos el desarrollo de las funcionalidades relacionadas
    con la mejora de la experiencia de usuario, sobre todo en el editor, para dejarlo lo más pulido posible antes de las pruebas con usuarios. Esto conllevará las
    pruebas/desarrollo de algún juego para detectar posibles errores y corregirlos.

    \item \textit{Pruebas con usuarios}: Se realizarán pruebas con usuarios de diferentes contextos: usuarios con experiencia en programación y usuarios
    sin experiencia. De esta manera, aprovecharemos su feedback para arreglar posibles errores y pulir detalles que mejoren la experiencia de usuario.
\end{itemize}


% %-------------------------------------------------------------------
% \section*{\NotasBibliograficas}
% %-------------------------------------------------------------------
% \TocNotasBibliograficas

% Citamos algo para que aparezca en la bibliografía\ldots
% \citep{ldesc2e}

% \medskip

% Y también ponemos el acrónimo \ac{CVS} para que no cruja.

% Ten en cuenta que si no quieres acrónimos (o no quieres que te falle la compilación en ``release'' mientras
% no tengas ninguno) basta con que no definas la constante \verb+\acronimosEnRelease+ (en \texttt{config.tex}).

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
