%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Editor
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Vision general}

En el capítulo anterior, exploramos la naturaleza de un motor de juego y un editor, así como su interacción mutua. Mientras que un motor con un editor puede acelerar significativamente el proceso de desarrollo de juegos, los editores en sí mismos representan una inversión considerable en términos de recursos y tiempo. Los editores con motor integrado suelen ser extensos y ofrecen una amplia gama de funcionalidades para atender diversas necesidades de desarrollo de juegos. Sin embargo, esta versatilidad puede ser un inconveniente si se busca crear un juego pequeño y simple, ya que obliga a los desarrolladores a aprender a utilizar características innecesarias y puede resultar en un producto final con un exceso de funcionalidades no utilizadas.

\medskip

Por lo tanto, hemos optado por desarrollar un motor dirigido por datos específicamente diseñado para juegos 2D simples y eficientes, complementado por un editor que permita la creación de estos juegos. En nuestro enfoque, los datos desempeñan un papel central al servir como el medio de comunicación entre el editor y el motor. El editor genera datos que el motor puede leer e interpretar, permitiendo así desarrollar un motor especializado en juegos 2D simples y eficientes sin comprometerse con características innecesarias.

\medskip

Una decisión crítica en nuestro proyecto fue mantener el motor y el editor como entidades separadas e independientes, en lugar de estar integradas en un único proyecto. 
Tener el editor y el motor como unidades separadas es una tarea más complicada, requiriendo de una mayor preparación inicial para la comunicación de datos, pero a cambio nos aporta una mayor flexibilidad, pudiendo hacer modificaciones sobre el ejecutable del motor de una forma cómoda. Esta flexibilidad además nos permitiría poder utilizar el editor con un motor diferente, lo cual nos puede ser de bastante utilidad para desarrollos futuros. Por último, esta separación entre editor y motor fue importante para poder acelerar el desarrollo del proyecto, pudiendo paralelizar el trabajo.

\medskip

En nuestro modelo, la entidad fundamental es la escena, que contiene entidades individuales. Estas entidades están equipadas con componentes que, a su vez, almacenan atributos que representan datos específicos. Estos atributos pueden variar desde tipos de datos simples hasta referencias a otras entidades o recursos como imagenes. La serialización de estos datos se lleva a cabo en formato JSON, lo que permite una representación eficiente y legible de los objetos del juego.

\medskip

Tanto el editor como el motor cuentan además con soporte para prefabs. Un prefab es una entidad predefinida que se puede instanciar en la escena. Contiene una configuración específica y puede reutilizarse en diferentes partes del juego para acelerar y simplificar el proceso de diseño y desarrollo, pudiendo instanciar copias de la entidad tanto desde el editor (pudiendo además modificar el prefab original para modificar simultáneamente en todas las instancias) complicaciones. como desde el motor en tiempo de ejecución.


\medskip

TODO:------------------------------------------
   Se decide tirar por un lenguaje visual porque el objetivo, como se dijo en el capítulo 1, era que pudieran usarlo no programadores. Vale, esta decisión ¿que nos supone a vista de pájaro, que es donde estamos ahora? Hay que ver qué queremos soportar porque hay que serializarlo/deserializarlo, crear el editor, y crear la "máquina virtual". Además hay que ver cómo se va a hacer "el puente" para que desde un dibujo (programa visual) se pueda llamar a un método de C++ del motor y al revés, sea cual sea. Y ¿vamos a usar eventos o update? Habrá que decidir qué eventos vamos a tener, cómo vamos a "dispararlos" desde el motor al gameplay y cómo vamos a "pintar" la reacción a un evento en el "código".



%------------------------------------------------  --------------------------------------------


