%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

% \begin{FraseCelebre}
% \begin{Frase}
% Si hubiera tenido más tiempo, habría escrito una carta más corta.
% \end{Frase}
% \begin{Fuente}
% Blaise Pascal
% \end{Fuente}
% \end{FraseCelebre}


El desarrollo de videojuegos es un campo que ha experimentado una evolución significativa a lo largo de los años. Inicialmente, los videojuegos eran programas 
simples con un comportamiento básico y con gráficos muy reducidos pero con el tiempo, y debido en parte a la evolución de la tecnología, han aumentado 
considerablemente en complejidad y alcance. 

\medskip

Un motor de ejecución es un software que proporciona la teconología necesaria para desarrollar el gameplay de un videojuego. Es un conjunto de librerías 
(gráficos, audio, físicas...) agrupadas de forma coherente que abstraen la teconología al desarrollador para que pueda centrarse en el desarrollo del videojuego.

\medskip

Hoy en día, el desarrollo de videojuegos es una tarea compleja. Por un lado, se puede llevar a cabo desde cero, es decir, programando la teconología que 
requerirá el videojuego y posteriormente desarrollándolo y, por otro lado, usando un motor de ejecución que proporcione esa tecnología independiente a las
necesidades concretas del videojuego a desarrollar.

\medskip

En algunos casos, con el fin de ayudar al desarrollo, se incorporan los editores de videojuegos. Los editores simplifican el desarrollo al unir la creación de
elementos de juego, definición de comportamiento, depuración y generación de versiones ejecutables, entre otras cosas, en una sola herramienta visual. Esto 
evita tener que comunicarse directamente con el motor de ejecución a través de la programación. 

\medskip

Esto supone una gran ventaja a los desarrolladores experimentados pero motores como Unity o Unreal Engine pueden albergar demasiada complejidad para personas
sin experiencia en programación, incluso aunque su objetivo sean juegos sencillos en 2D. Además, son sistemas enormes que al pretender servir para hacer 
cualquier juego tienen mucha funcionalidad variada y crean versiones ejecutables con gran cantidad de datos innecesarios. Si se quieren hacer juegos pequeños 
y sencillos, el peaje que se paga es muy grande.

\medskip

Aquí es donde entra en juego nuestro trabajo. La idea es hacer un motor con su editor para hacer juegos pequeños en los que la experiencia de desarrollo sea
equivalente a la de los editores de motores más grandes, pero que esté centrado en el desarrollo de juegos 2D más pequeños y suponga una carga mucho menor
en ejecución y a la hora de generar las versiones ejecutables. Esto abrirá las puertas a nuestro motor a desarrolladores con poca experiencia en programación
o incluso perfiles sin experiencia ninguna en desarrollo de videojuegos.

\endinput

% Variable local para emacs, para que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
