%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

% \begin{FraseCelebre}
% \begin{Frase}
% Si hubiera tenido más tiempo, habría escrito una carta más corta.
% \end{Frase}
% \begin{Fuente}
% Blaise Pascal
% \end{Fuente}
% \end{FraseCelebre}

\section*{Editor y motor de juegos 2D para no programadores}

Un motor de videojuegos es un entorno de desarrollo que proporciona herramientas para
la creación de videojuegos. Estas herramientas evitan al desarrollador
implementar gran cantidad de funcionalidad para centrase en mayor medida 
en el desarrollo del videojuego. Algunos ejemplos de funcionalidades que aportan
los motores son: rendereizado gráfico, motor de físicas, sistema de audio, gestión de input 
del jugador, gestión de recursos, gestión de red, etc.
 
Además, pueden llevar integrado un editor. Los editores son herramientas
visuales cuyo objetivo es comunicar al motor las acciones que realiza el desarrollador. 
Por lo tanto, forman parte del entorno de desarrollo del motor. Los editores suelen tener una 
curva de aprendizaje, especialmente para aquellos que no están familiarizados con el motor en 
particular o con el desarrollo de videojuegos en general. Sin embargo, una vez que los desarrolladores
se familiarizan con las herramientas, pueden acelerar significativamente el proceso de creación del 
juego y mejorar la productividad.

Esto supone una gran ventaja a los desarrolladores experimentados pero motores como
Unity o UnrealEngine pueden albergar demasiada complejidad para personas sin experiencia
en programación, incluso aunque su objetivo sean juegos sencillos en 2D. Una herramienta 
muy útil para solucionar este problema es la programación visual. Este tipo de programación 
permite a los usuarios crear lógica mediante la manipulación de elementos gráficos en lugar 
de especificarlos exclusivamente de manera textual. Unity cuenta con su Unity Visual Scripting
y UnrealEngine con los Blueprints.

El motor de este trabajo de fin de grado consiste en un entorno de desarrollo 
de videojuegos 2D autosuficiente. Esto quiere decir que permitirá gestionar los recursos 
del videojuego, las escenas y los elementos interactivos. Además, dará soporte para la 
creación de  comportamientos a través de programación visual basada en nodos, la ejecución del 
juego en el editor y la creación de ejecutables finales del juego para su distribución.

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
